\section{Bilan}

Au vu de ces tests, il est évident de déterminer lequel des deux ordinateurs
portables est le plus ergonomique : le \textbf{Lenovo X300}. Bien entendu, lors
de leurs sorties respectives, la différence de tarif (plus de 800 euros) sépare
bien ces machines en deux catégories. Néanmoins, la nouvelle génération de
\textbf{ThinkPads} est sortie récemment, incitant les vendeurs à opérer des
réductions importantes sur le \textbf{X300}. Aujourd'hui, il est au prix du
\textbf{MacBook}, tout en proposant un matériel de qualité nettement supérieure.

Par rapport à la problématique de ce projet, que pouvons nous affirmer ?
Pour rappel :

\textbf{Est-ce qu'un appareil destiné aux professionnels correspond au mêmes
exigences d'utilisation qu'un appareil dit "grand public" ? Quels sont alors
les concepts ergonomiques qui marquent cette différence ?}

Effectivement, certains constructeurs comme \emph{Lenovo} s'impliquent dans une
vraie démarche ergonomique dans leur gamme professionnelle (qui représente 80\%
de leur gamme totale).

Bien que la société \emph{Apple} accorde une grande importance à son produit
phare, l'ergonomie générale qui en ressort n'est pas à la hauteur, et si un
utilisateur lambda pourra pleinement s'en satisfaire, les plus exigeants lui
reprocheront un clavier trop souple et un repose-poignet très douloureux au
bout de quelques heures de travail. Ce qui est regrettable pour l'interface
Homme Machine principale d'un ordinateur.

Enfin, certains détails supplémentaires marquent vraiment la différence, comme
la présence d'un double périphérique de pointage, permettant de passer
progressivement du \textbf{Touchpad} au \textbf{Trackpoint}. Ou encore la
présence d'une diode lumineuse située sur le bord supérieur de l'écran,
permettant d'eclairer le clavier dans des conditions lumineuses faibles.

S'il ne faut pas généraliser ce constat à tous les fabricants, certains
accomplissent de réels effort en vue d'améliorer le rapport de l'utilisateur à
la machine, et dans le cas d'un ordinateur portable

\section{Conclusion}

Cette étude fut un projet très intéressant, car le sujet me tient
particulièrement à coeur et que je fus "victime" des TMS dans le cadre de mon
ancien travail.

L'une des principales difficultés de ce projet fut de trouver le temps
nécessaire pour effectuer les deux sessions de test afin de ne pas perturber
l'emploi du temps des sujets. Ensuite, le sujet m'a imposé de lire beaucoup de
littérature spécialisée afin de choisir les bons termes dans la rédaction de ce
rapport et de ne pas sortir des limites de l'étude.

Au demeurant, la rédaction de ce rapport m'apporta beaucoup de recul sur la
conception des \emph{IHM}.
